**公學校**（；\[1\]），簡稱**公學**，是[台灣日治時期政府開設的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[兒童](../Page/兒童.md "wikilink")[教育學校](../Page/教育.md "wikilink")，入學對象大多是[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[本島人](../Page/本島人.md "wikilink")，由1898年起至1941年。

在同一時期，當時台灣最高統治機關[台灣總督府還依照台灣實際情況](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，在此以[本島人](../Page/本島人.md "wikilink")（台灣的[漢人](../Page/漢人.md "wikilink")，即[臺灣閩南人](../Page/臺灣閩南人.md "wikilink")、[客家人](../Page/客家人.md "wikilink")）兒童教育為主的學校之外，設有供通日語兒童（多為[內地人](../Page/內地人.md "wikilink")，也就是在台[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")）唸的[小學校](../Page/小學校_\(台灣\).md "wikilink")，與專供[台灣原住民學習用的](../Page/台灣原住民.md "wikilink")[蕃人公學校](../Page/蕃人公學校.md "wikilink")。

## 簡介

1895年，[日本開始於台灣的統治](../Page/日本.md "wikilink")。隔年，1896年，台灣總督府轄下之學務部以普及日語為目的，於6月公佈〈國語傳習所規定〉，並在同年9月總督府公布《[臺灣總督府國語學校規則](../Page/臺灣總督府國語學校.md "wikilink")》。在此兩規則下，台灣總督府在各地設置14所[國語傳習所](../Page/國語傳習所.md "wikilink")。這規則裡面所稱的「國語」指的是[日本語](../Page/日本語.md "wikilink")（因當時台灣為日本殖民地）。

1897年，學務部長[伊澤修二提出了將國語傳習所改成公學校的構想](../Page/伊澤修二.md "wikilink")。伊澤修二所構想的公學校，是由六年的小學科與四年的中學科所構成，教授科目除國語（日文）、地理、歷史、算術、理科之外還有儒家經典，但日後實際成立的公學校與伊澤修二的構想有相當的出入。

1898年台灣總督府見國語傳習所成效斐然，於1898年8月16日再行發布〈台灣公立公學校規則〉、〈台灣公立公學校官制〉與〈公學校令〉。這些法令明定以中央或地方的經費開辦公學校，以取代國語傳習所，成為正式的台灣教育機構。台灣的現代化教育出現於此。除此該法令並明定公學校的就學資格為8歲以上、14歲以下的臺籍兒童，另外也詳細制定六年制的公學校應教授的科目（修身、國語、作文、讀書、習字、算術、唱歌與體操）、師資與例假日等。

1907年（明治四十年）2月26日，總督府廢除1897年（明治三十年）7月發布的〈公學校令〉，同時制定〈台灣公學校令〉。

公學校的設立目的相當明顯，可從公學校規則開宗明義的第一條條文可見一斑：「本島人子弟施德教，授實學，以養成國民性格，同時使精通國語。」這四項要點，「施德教」與「養成國民性格」的目的是相近的，在使台灣子弟成為忠貞順服的「日本國民」，而「授實學」，「精通國語」則是訓練台灣子弟具備生活必需的技術能力，以協助開發台灣資源。

## 科目

[原八芝蘭公學校講堂.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:原八芝蘭公學校講堂.jpg "fig:原八芝蘭公學校講堂.jpg")[八芝蘭公學校講堂](../Page/八芝蘭公學校.md "wikilink")。\]\]
[苑裡鎮山腳國小日治後期宿舍之一.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:苑裡鎮山腳國小日治後期宿舍之一.jpg "fig:苑裡鎮山腳國小日治後期宿舍之一.jpg")[山腳公學校宿舍](../Page/山腳公學校.md "wikilink")。\]\]
1898年（[明治三十一年](../Page/明治.md "wikilink")）8月10日總督府以府令第七十八號制定〈台灣公學校規則〉。規則第四條規定教授科目為「修身」、「國語」、「作文」、「讀書」、「習字」、「算術」、「唱歌」及「體操」等八個科目，修業期限為六年。國語科包含說話方法、造句方法等。讀書科則包含日語讀法及漢文教育，其中漢文教材選用《[三字經](../Page/三字經.md "wikilink")》、《[孝經](../Page/孝經.md "wikilink")》、《[大學](../Page/大學.md "wikilink")》、《[中庸](../Page/中庸.md "wikilink")》、《[論語](../Page/論語.md "wikilink")》等。習字科即練習日文[假名字母與](../Page/假名.md "wikilink")[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")，另外亦採用《[上大人](../Page/上大人.md "wikilink")》等台灣傳統習字教材。規則第十一條規定「公學校教科課程表」，讀書科教授上述[儒家漢文經典](../Page/儒家.md "wikilink")；六個學年的科目教授時數均為12小時，前四學年以[臺灣話](../Page/臺灣話.md "wikilink")[文讀音進行](../Page/文讀音.md "wikilink")，五、六學年則改以[日語訓讀進行](../Page/日語訓讀.md "wikilink")。其中，第一與第五學年均教授《三字經》與《孝經》，而第三與第六學年皆教授《論語》，唯前後所使用的教授[語言不同](../Page/語言.md "wikilink")。\[2\]

1903年，總督府府令發布〈公學校規則改正〉。改正要點將原本作文、讀書、習字三科的日語部分一併納入國語科中，而前述三科的漢文課程則新設立成為「漢文科」。漢文科每週有5小時的教授時數，漢文教育的地位較改正先前提高不少。改正後，漢文科教授內容刪除不適合學童心智的儒家經典，改以平易的文體和合適實用之內容作為新教材。1904年，官方編纂《[漢文讀本](../Page/漢文讀本.md "wikilink")》作為漢文科的新教材，較先前的四書五經更貼近台灣學童的日常生活經驗，但教授語言已從原先的台語文讀音及白讀音轉為以日語訓讀授課。

1918年3月31日，總督府〈公學校規則中改正令〉以涵養日本國民精神及培養具有生產力之人民為理由，將漢文科授課時數減為每週2小時，並增加日語及實科之時數。1922年，為實施[日台共學以實踐](../Page/日台共學.md "wikilink")[內地延長之](../Page/內地延長主義.md "wikilink")[同化政策](../Page/同化.md "wikilink")，漢文科成為每週2小時的選修課程（隨意科），並由各地學校自行決定是否廢除漢文科。

日治時期欲透過學校教育，灌輸臺灣人效忠日本「皇國」（忠君愛國）的觀念，形塑其所期望的「公民」。因此教材設計上，對於涵養國民精神最直接相關的「修身」和「國語」這兩科就顯得特別的重要。其中，「修身」科成為日本欲形塑臺灣人服從、勤勉、團結和忠誠的國民特性，在近代教育中不可或缺的工具\[3\]\[4\]。

## 沿革

1919年與1923年台灣教育令兩度修正與修正公學校規則，重點為採取內地共學，公學校課程至此與日本內地相同。

1941年3月，台灣教育令再度修正，將小學校、蕃人公學校與公學校一律改稱為[國民學校](../Page/國民學校.md "wikilink")，至此，以台灣兒童為施予對象**公學校**學制才正式結束。

## 影響

公學校的教育實施下，1944年的台灣，公學校（與小學校一同改名為國民學校）共有944間，臺籍公學校學生人數達87萬6000餘人（含女學童），就學率為71.17％。該就學率於當時全世界，已是先進國家的標準。2006年2月6日[日本外務大臣](../Page/日本外務大臣.md "wikilink")[麻生太郎根據這數據](../Page/麻生太郎.md "wikilink")，認為「台灣之所以現在擁有這麼高的教育水平，完全是因為日本的[殖民統治](../Page/殖民統治.md "wikilink")」云云。但實際上，在1939年也就是[日治](../Page/日治.md "wikilink")40年後，台灣的就學率才超過50％，換言之有將近一半的學齡兒童無法入學，究其原因並非是台灣人不願意就讀，而是因為學校不足的原因\[5\]

## 公學校列表

### 新竹州

#### 桃園郡

##### 桃園街

  - 臺北國語傳習所桃仔園分教場（1897年）→桃仔園公學校（1898年）→桃園公學校（1905年）→桃園第一公學校（1934年）→武陵國民學校（1941年）（今[桃園市桃園區桃園國民小學](../Page/桃園市桃園區桃園國民小學.md "wikilink")）
  - 桃園公學校埔子分教場（1923年）→埔子公學校（1928年）→星岡國民學校（1941年）（今[桃園市桃園區中埔國民小學](../Page/桃園市桃園區中埔國民小學.md "wikilink")）
  - 桃園第二公學校（1934年）→春日國民學校（1941年）（今[桃園市桃園區東門國民小學](../Page/桃園市桃園區東門國民小學.md "wikilink")）

##### 蘆竹庄

  - 南崁公學校（1899年）→南崁國民學校（1941年）（今[桃園市蘆竹區南崁國民小學](../Page/桃園市蘆竹區南崁國民小學.md "wikilink")）
  - 新莊山腳公學校坑仔外分校（1918年）→南崁公學校坑子外分校（1920年）→坑子公學校（1921年）→坑子國民學校（1941年）（今[桃園市蘆竹區外社國民小學](../Page/桃園市蘆竹區外社國民小學.md "wikilink")）
  - 南崁公學校蘆竹分教場（1921年）→蘆竹公學校（1928年）→蘆竹國民學校（1941年）（今[桃園市蘆竹區大竹國民小學](../Page/桃園市蘆竹區大竹國民小學.md "wikilink")）
  - 坑子公學校海湖分教場（1939年）→坑子國民學校海湖分教場（1941年）（今[桃園市蘆竹區海湖國民小學](../Page/桃園市蘆竹區海湖國民小學.md "wikilink")）

##### 大園庄

  - 南崁公學校大坵園分校（1904年）→大坵園公學校（1921年）→大園公學校（1921年）→大園國民學校（1941年）（今[桃園市大園區大園國民小學](../Page/桃園市大園區大園國民小學.md "wikilink")）
  - 大園公學校竹圍分離教室（1921年）→大園公學校竹圍分教場→竹圍公學校（1928年）→竹圍國民學校（1941年）（今[桃園市大園區竹圍國民小學](../Page/桃園市大園區竹圍國民小學.md "wikilink")）
  - 大園國民學校埔心分教場（1941年）→大原國民學校（1943年）（今[桃園市大園區埔心國民小學](../Page/桃園市大園區埔心國民小學.md "wikilink")）

##### 龜山庄

  - 龜崙口公學校（1918年）→龜山公學校（1921年）→龜山國民學校（1941年）（今[桃園市龜山區龜山國民小學](../Page/桃園市龜山區龜山國民小學.md "wikilink")）
  - 龜山公學校坪頂分教場（1923年）→坪頂公學校（1928年）→坪頂國民學校（1941年）（今[桃園市龜山區大崗國民小學](../Page/桃園市龜山區大崗國民小學.md "wikilink")）
  - 坪頂國民學校南崁頂分教場（1942年）（今[桃園市龜山區大坑國民小學](../Page/桃園市龜山區大坑國民小學.md "wikilink")）
  - 龜山國民學校塔寮坑分教場（1943年）（今[桃園市龜山區龍壽國民小學](../Page/桃園市龜山區龍壽國民小學.md "wikilink")）

##### 八塊-{庄}-

  - 仁和公學校（1899年）→八塊厝公學校（1905年）→八塊公學校（1921年）→八塊國民學校（1941年）（今[桃園市八德區八德國民小學](../Page/桃園市八德區八德國民小學.md "wikilink")）
  - 八塊公校大湳分教場（1923年）→大湳公學校（1928年）→大湳國民學校（1941年）（今[桃園市八德區大成國民小學](../Page/桃園市八德區大成國民小學.md "wikilink")）

## 註釋

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 島嶼柿子文化館：《台灣小學世紀風華》，台北：柿子文化，2004年
  - 中央社：《日本外相在國會直言台灣是一個國家》，2003年3月9日
  - 許佩賢：《殖民地台灣的近代學校》，台北：遠流，2005年。
  - 許佩賢：《日治末期臺灣的教育政策：以義務教育制度實施為中心》，中央研究院台灣史研究所，《台灣史研究》，2013年3月。
  - 《》：實施義務教育(可見民眾黨成立時，尚未有義務教育)
  - 〈府評議會を開き義務敎育制度案を諮問〉，1939年10月27日《[台灣日日新報](../Page/台灣日日新報.md "wikilink")》

{{-}}

[Category:臺灣日治時期學校](../Category/臺灣日治時期學校.md "wikilink")

1.  [臺灣閩南語常用詞辭典](http://twblg.dict.edu.tw/holodict_new/index.html)
2.
3.
4.
5.  許佩賢（2005年）。《殖民地台灣的近代學校》，[遠流出版社](../Page/遠流出版社.md "wikilink")。ISBN
    9789573254744 p17